---
title: "§ 12. Доказательство тождественности выражений"
weight: 12
description: "Тема урока: Доказательство тождественности выражений. Учимся доказывать тождественность многочленов с помощью тождественных преобразований."
---

# Доказательство тождественности выражений

<ma>§ 12. Тема урока: Доказательство тождеств.</ma>

Пусть надо доказать, что выражения

{{< katex display >}}\def\arraystretch{1.5}
   \begin{array}{c:c:c}
   4a(21-7b) &  &  \\ \hline
    & и &  \\
   \hdashline
    &  & -28a(b-3)
\end{array}{{< /katex >}}

тождественно равны. Эту задачу иногда формулируют иначе:<br> ***Доказать тождество*** \\( 4a(21-7b)=-28a(b-3). \\) Задачи такого типа решаются с помощью тождественных преобразований. Ранее мы уже рассматривали доказательства тождеств в <a href="/algebra/04" target="_blank">§ 4</a>, но сейчас мы добьём эту тему.

Доказать, что равенство \\( 4a(21-7b)=-28a(b-3) \\) является тождеством, можно различными способами.

## 1-ый способ доказательства

Преобразуем левую часть равенства к такому же виду, какой имеет правая часть. Для этого из многочлена \\( 21-7b, \\) заключенного в скобки, вынесем за скобки число \\( -7: \\)

{{< katex display >}}\small\begin{alignedat}{2}
   4a(21-7b)= \\ 
   4a\cdot (-7)\cdot (-3+b) = \\ 
   -28a(b-3).
\end{alignedat}{{< /katex >}}

Полученное выражение совпадает с правой частью исходного неравенства. Тождественность выражений доказана.

## 2-ой способ доказательства

Преобразуем правую часть равенства к такому же виду, какой имеет левая часть. Для этого представим множитель \\( -28a \\) в виде произведения \\( 4a\cdot (-7) \\) и умножим \\( -7 \\) на выражение \\( b-3, \\) заключенное в скобки:

{{< katex display >}}\small\begin{alignedat}{2}
   -28a(b-3)= \\ 
   4a\cdot (-7)\cdot (b-3) = \\ 
   4a\cdot (-7b+21) = \\
   4a\cdot (21-7b).
\end{alignedat}{{< /katex >}}

Тождество доказано.

## 3-ий способ доказательства

Заменим левую и правую части равенства тождественно равными им многочленами:

{{< katex display >}}\small\begin{alignedat}{2}
   4a(21-7b)=84a-28ab; \\
   -28a(b-3)=-28ab+84a= \\
   84a-28ab. 
\end{alignedat}{{< /katex >}}

Левая и правая части исходного равенства тождественно равны одному и тому же многочлену, поэтому они тождественно равны между собой. 

{{< hint warning >}}
В каждом из рассмотренных способов доказательства мы использовали важное свойство тождественно равных выражений:
{{< /hint >}}

{{< hint info >}}
<b>Свойство:</b><br>
Если два выражения тождественно равны одному и тому же выражению, то они тождественно равны между собой.
{{< /hint >}}

При доказательстве тождества

{{< katex display >}}\small
4a(21-7b)=-28a(b-3)
{{< /katex >}}

все рассмотренные способы доказательства были одинаково удобны. Так бывает далеко не всегда. Например, тождество \\( a(a+c)+c(b-a)=a(a+b)-b(a-c) \\) не легко доказать преобразованием одной части равенства к виду, которой имеет другая часть. Здесь удобнее преобразовать каждую часть равенства в <a href="/algebra/09/#приведение-многочлена-к-стандартному-виду" target="_blank">многочлен стандартного вида</a>:

{{< katex display >}}\small\begin{alignedat}{2}
  \textcolor{#84b2ff}{1)} \ \ a(a+c)+c(b-a)= \\ 
   a^{2}+ac+bc-ac= \\ 
   a^{2}+bc; \\
  \textcolor{#84b2ff}{2)} \ \ a(a+b)-b(a-c)= \\
  a^{2}+ab-ab+bc= \\
  a^{2}+bc.
\end{alignedat}{{< /katex >}}

> В результате преобразования каждой части равенства мы получили один и тот же многочлен \\( a^{2}+bc, \\) следовательно, тождество доказано.

## Задачи и примеры решений

{{< hint danger >}}№1. Проверь себя:
{{< /hint >}}

1. **Что такое тождество?**

2. **Сформулируйте первый способ доказательства тождества**

3. **Сформулируйте второй способ доказательства тождества**

4. **Сформулируйте третий способ доказательства тождества**

5. **Сформулируйте свойство тождественно равных выражений**

<hr>


{{< button href="/algebra/11/" >}}&larr;{{< /button >}}
{{< button href="/algebra/13/" >}}Следующая тема{{< /button >}}